\pagestyle{fancy}

\fancyhf{}

\fancyhead[C]{Ringraziamenti}
\fancyfoot[C]{}

\fancypagestyle{plain}{
    \fancyhf{}
    \fancyfoot[C]{}
}

\chapter*{Ringraziamenti}

\large

Innanzitutto, vorrei ringraziare la mia relatrice, la Dott.ssa Silvia Corchs. Ho trovato la ricerca da lei suggerita particolarmente innovativa e appagante rispetto ad altre proposte; questo mi ha dato modo di mettermi in gioco nel lavoro e di sviluppare una passione per la data science. Le sono anche grato per i preziosi consigli forniti riguardo al mio percorso post Laurea e su come poter rendere più competitiva la mia figura professionale.

\bigskip

Vorrei ringraziare di cuore Cecilia, l'unica persona che ha saputo tirare fuori il meglio di me e farmi credere nelle mie potenzialità. La tua presenza nella mia vita è diventata un pilastro fondamentale, e non posso fare a meno di ricordare ciò che sei diventata per me: sei la mia compagna di vita, complice di avventure e sostenitrice in ogni momento.

\bigskip

Ringrazio mamma e papà; nonostante le difficoltà che abbiamo affrontato, mi avete dato tutto. Grazie a voi, oggi mi trovo qui a riflettere su ciò che ho, anziché concentrarmi su ciò che mi è mancato. Una dedica speciale va mia sorella Ilaria; auguro che tu possa scoprire le tue passioni e realizzare i tuoi sogni, proprio come è successo a me, trovando in essi la felicità e la pace.

\bigskip

Un pensiero speciale è dedicato a Chiara, che ci ha lasciato alcuni mesi fa. Ho sempre immaginato la tua presenza alla mia festa di Laurea; avrei comprato quei cannoli al pistacchio che ti piacevano tanto. Ci sono aspetti che avevo progettato e che credevo si sarebbero realizzati sicuramente, anche cose banali come questa, ma la vita è strana e non riesco a capire perché tu abbia dovuto affrontare questo destino. Voglio ricordarti e portarti con me anche per festeggiare questo traguardo.